const quizArr = [
  {
    id: 1,
    question: "वित्तीय संस्थाएं किसका कार्य करती हैं?",
    options: {
      A: "सरकारी योजनाओं का संचालन",
      B: "धन का संचय और वितरण",
      C: "सिर्फ ऋण प्रदान करना",
      D: "कोई कार्य नहीं करतीं",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 2,
    question: "वित्तीय संस्थाओं का मुख्य उद्देश्य क्या होता है?",
    options: {
      A: "धन जुटाना",
      B: "साधारण लोगों की सेवाओं की वृद्धि",
      C: "साझेदारी में लाभ बढ़ाना",
      D: "वित्तीय लेन-देन की प्रक्रिया को सरल बनाना",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 3,
    question: "बैंक किस प्रकार की संस्था है?",
    options: {
      A: "वित्तीय संस्था",
      B: "शैक्षिक संस्था",
      C: "स्वास्थ्य संस्था",
      D: "वाणिज्यिक संस्था",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 4,
    question: "किस संस्था द्वारा छोटी बचत योजनाएं शुरू की जाती हैं?",
    options: {
      A: "केंद्रीय बैंक",
      B: "वाणिज्यिक बैंक",
      C: "आधिकारिक संस्था",
      D: "सरकारी वित्तीय संस्थाएं",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 5,
    question: "वित्तीय संस्थाओं का मुख्य कार्य क्या होता है?",
    options: {
      A: "व्यापार को नियंत्रित करना",
      B: "धन का प्रबंधन करना",
      C: "स्वास्थ्य सेवाएं प्रदान करना",
      D: "शिक्षा देना",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 6,
    question: "वाणिज्यिक बैंक क्या करते हैं?",
    options: {
      A: "सरकारी कर्ज का भुगतान",
      B: "खाताधारकों से जमा राशि प्राप्त करना और ऋण प्रदान करना",
      C: "कर संग्रहण का कार्य",
      D: "व्यापारिक योजनाएं बनाना",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 7,
    question: "भारत में केंद्रीय बैंक कौन है?",
    options: {
      A: "भारतीय रिज़र्व बैंक",
      B: "नेशनल बैंक",
      C: "सिंडिकेट बैंक",
      D: "सर्विस बैंक",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 8,
    question: "कोई भी व्यक्ति अपनी बचत को कहाँ जमा कर सकता है?",
    options: {
      A: "वाणिज्यिक बैंक",
      B: "व्यक्तिगत सुरक्षित स्थान",
      C: "सिर्फ सरकारी संस्थाओं में",
      D: "मंच पर",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 9,
    question: "वित्तीय संस्थाएं लोगों को किस प्रकार की सेवाएं प्रदान करती हैं?",
    options: {
      A: "ऋण",
      B: "बचत खाता",
      C: "निवेश योजनाएं",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 10,
    question: "वित्तीय संस्थाओं की मदद से समाज में क्या होता है?",
    options: {
      A: "उधारी की दर कम होती है",
      B: "व्यवसाय की वृद्धि होती है",
      C: "आर्थिक गतिविधियां बढ़ती हैं",
      D: "सभी विकल्प सही हैं",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 11,
    question: "वित्तीय संस्थाओं के लिए कौन से संसाधन महत्त्वपूर्ण हैं?",
    options: {
      A: "नकद और ऋण",
      B: "सरकारी योजनाएं",
      C: "लोक हित",
      D: "शेयर बाजार",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 12,
    question: "संचय और निवेश के लिए कौन सी संस्थाएं मदद करती हैं?",
    options: {
      A: "वाणिज्यिक बैंक और वित्तीय संस्थाएं",
      B: "शेयर बाजार",
      C: "निजी संस्थाएं",
      D: "सरकारी निगम",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 13,
    question: "भारत में कौन सी संस्था रिज़र्व बैंक के समान कार्य करती है?",
    options: {
      A: "भारत सरकार",
      B: "राष्ट्रीय बैंकों",
      C: "भारतीय रिज़र्व बैंक",
      D: "कोई नहीं",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 14,
    question: "रिज़र्व बैंक की भूमिका क्या होती है?",
    options: {
      A: "बैंकिंग नियंत्रण करना",
      B: "धन की आपूर्ति बढ़ाना",
      C: "मुद्रा की आपूर्ति नियंत्रित करना",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 15,
    question: "व्यापारिक बैंकों का क्या काम होता है?",
    options: {
      A: "बचत करना",
      B: "निवेश करना",
      C: "वित्तीय लेन-देन करना",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 16,
    question: "खाता खोलने के लिए बैंक क्या मांगता है?",
    options: {
      A: "नाम और पहचान",
      B: "धन जमा करने का प्रमाण",
      C: "सामाजिक सुरक्षा प्रमाण पत्र",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 17,
    question: "वित्तीय संस्थाएं समाज को किस तरह लाभ पहुंचाती हैं?",
    options: {
      A: "ऋण की उपलब्धता",
      B: "समान अवसर प्रदान करना",
      C: "वित्तीय समृद्धि में योगदान",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 18,
    question: "वित्तीय संस्थाएं किसे प्राथमिकता देती हैं?",
    options: {
      A: "समान आर्थिक स्तर के लोगों को",
      B: "व्यवसायों और उद्योगों को",
      C: "गरीबों को ऋण देने में",
      D: "सभी उपर्युक्त",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 19,
    question: "वित्तीय संस्थाएं किसे मदद नहीं करतीं?",
    options: {
      A: "पारंपरिक व्यापारियों को",
      B: "निवेशकों को",
      C: "सिर्फ सरकारी कर्मचारियों को",
      D: "उधारकर्ताओं को",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 20,
    question: "वित्तीय संस्थाओं का उद्देश्य क्या है?",
    options: {
      A: "बैंकिंग सेवा देना",
      B: "आर्थिक स्थिरता को बढ़ावा देना",
      C: "ऋण का वितरण करना",
      D: "सभी विकल्प",
    },
    answer: "D",
  },
];
